# 实验2：用户及权限管理

- 学号：202010414430   姓名：左骐铭  班级：2020级软件工程4班

## 实验目的

掌握用户管理、角色管理、权根维护与分配的能力，掌握用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。

## 实验内容

Oracle有一个开发者角色resource，可以创建表、过程、触发器等对象，但是不能创建视图。本训练要求：

- 在pdborcl插接式数据中创建一个新的本地角色cnn_res_role，该角色包含connect和resource角色，同时也包含CREATE VIEW权限，这样任何拥有cnn_res_role的用户就同时拥有这三种权限。
- 创建角色之后，再创建用户sales_force，给用户分配表空间，设置限额为50M，授予cnn_res_role角色。
- 最后测试：用新用户sales_force连接数据库、创建表，插入数据，创建视图，查询表和视图的数据。
  - 第1步：以system登录到pdborcl，创建角色cnn_res_role和用户sales_force，并授权和分配空间：


```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl
CREATE ROLE cnn_res_role;
GRANT connect,resource,CREATE VIEW TO cnn_res_role;
CREATE USER sales_force IDENTIFIED BY 123 DEFAULT TABLESPACE users TEMPORARY TABLESPACE temp;
ALTER USER sales_force default TABLESPACE "USERS";
ALTER USER sales_force QUOTA 50M ON users;
GRANT cnn_res_role TO sales_force;
# 给用户分配创建session的权限
grant session to sales_force;
--收回角色
REVOKE cnn_res_role FROM sales_force;
```
![pict1](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict1.png?inline=false)
> 语句“ALTER USER sales_force QUOTA 50M ON users;”是指授权sales_force用户访问users表空间，空间限额是50M。

- 第2步：新用户sales_force连接到pdborcl，创建表customers和视图customers_view，插入数据，最后将customers_view的SELECT对象权限授予hr用户。session_privs，session_roles可以查看会话权限和角色。

```sql
$ sqlplus sales_force/123@pdborcl
SQL> show user;
USER is "sales_force"
SQL>
SELECT * FROM session_privs;
SELECT * FROM session_roles;
SQL>
CREATE TABLE customers (id number,name varchar(50)) TABLESPACE "USERS" ;
INSERT INTO customers(id,name)VALUES(1,'Alice');
INSERT INTO customers(id,name)VALUES (2,'Bob');
CREATE VIEW customers_view AS SELECT name FROM customers;
GRANT SELECT ON customers_view TO hr;
SELECT * FROM customers_view;
```

![pict2](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict2.png?inline=false)

- 第3步：用户hr连接到pdborcl，查询sales_force授予它的视图customers_view

```sql
$ sqlplus hr/123@pdborcl
SQL> SELECT * FROM sales_force.customers;
elect * from sales_force.customers
                   *
第 1 行出现错误:
ORA-00942: 表或视图不存在

SQL> SELECT * FROM sales_force.customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
Alice
Bob
```

> 测试一下用户hr,sales_force之间的表的共享，只读共享和读写共享都测试一下。
> sales_force用户只共享了视图customers_view给hr,没有共享表customers。所以hr无法查询表customers。
>

![pict3](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict3.png?inline=false)



## 概要文件设置,用户最多登录时最多只能错误3次

```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>ALTER PROFILE default LIMIT FAILED_LOGIN_ATTEMPTS 3;
```

- ![pict4](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict4.png?inline=false)
- 设置后，sqlplus hr/错误密码@pdborcl 。3次错误密码后，用户被锁定。
- ![pict5](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict5.png?inline=false)
- 锁定后，通过system用户登录，alter user hr unlock命令解锁。

```sh
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL> alter user sales_force  account unlock;

alter user hr  account unlock;

```

![pict6](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict6.png?inline=false)

解除锁定之后，可以正常登录。

## 数据库和表空间占用分析

> 当实验做完之后，数据库pdborcl中包含了新的角色cnn_res_role和用户sales_force。
> 新用户sales_force使用默认表空间users存储表的数据。
> 随着用户往表中插入数据，表空间的磁盘使用量会增加。

## 查看数据库的使用情况

以下样例查看表空间的数据库文件，以及每个文件的磁盘占用情况。



![pict7](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict7.png?inline=false)

```sql
$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL>SELECT tablespace_name,FILE_NAME,BYTES/1024/1024 MB,MAXBYTES/1024/1024 MAX_MB,autoextensible FROM dba_data_files  WHERE  tablespace_name='USERS';


SQL>SELECT a.tablespace_name "表空间名",Total/1024/1024 "大小MB",
 free/1024/1024 "剩余MB",( total - free )/1024/1024 "使用MB",
 Round(( total - free )/ total,4)* 100 "使用率%"
 from (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)free
        FROM   dba_free_space group  BY tablespace_name)a,
       (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)total FROM dba_data_files
        group  BY tablespace_name)b
 where  a.tablespace_name = b.tablespace_name;
```

- autoextensible是显示表空间中的数据文件是否自动增加。
- MAX_MB是指数据文件的最大容量。

![pict8](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict8.png?inline=false)

## 实验结束删除用户和角色

```sh
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>
drop role cnn_res_role;
drop user sales_force cascade;
```

![pict9](https://gitlab.com/mituclaus/oracle/-/raw/main/test2/pict9.png?inline=false)

## 结论
本次Oracle实验主要围绕数据库管理的重要方面展开，包括用户管理、角色管理、权限维护与分配、用户之间共享对象以及概要文件对用户的限制。管理员可以通过正确配置和管理这些功能，确保数据库的安全和性能，并确保用户只能访问他们需要的数据和资源。概要文件对用户的限制也是数据库管理的一个重要方面。概要文件定义了许多限制，例如最大连接数、最大CPU时间、最大空间使用量等。管理员可以将概要文件分配给不同的用户，以便为他们设置资源使用的限制。这样可以确保用户不会消耗过多的系统资源，从而影响其他用户的性能。  
总之，正确配置和管理数据库管理工具和功能可以确保数据库的安全性和性能，为用户提供必要的资源和权限。本次Oracle实验让我深入了解了数据库管理的重要方面，这对我今后在数据库系统的开发和管理中有很大的帮助。